
Читатель знает, без сомненья,
Что в католических землях,
Перед постом, увеселенья
С ума всех сводят, так, что страх!
Но вторник масляной чуть минул,
И пост великий наступил,
Папист безумье позабыл
И маску шутовскую скинул;
Замолкли пляски и пиры,
Конец забавам с той поры.

Но мы на масляной неделе.
Ночь темная, влюбленных ночь,
Покрыла небо; закипели
Сердца восторгом; цепи — прочь!
Их день жеманный налагает.
Шум, хохот, шопот страстных пар,
Рулады, песни, звон гитар,
Веселость резвая летает;
У всех на мысли цель одна —
Исчерпать радости до дна,

Великолепные костюмы
Мелькают, пестротой своей
Взор развлекают, гонят думы,
Забавят вычурой затей;
Евреи, Турки, Персияне,
Народы всех земель, веков,
Между паяцов и шутов,
Кипят как волны в океане;
И писк, и визг, и хохотня,
И шорох ног, и толкотня!...

Италиянцы Carnavale
Свой шумный праздник нарекли;
И очень кстати: Carne,vale!
Прощай, мясное!.., Чуть прошли
Дни шумные забав, и клики
Затихли тостов с звоном чар
— Веселья шумнаго разгар
Вдруг погашает пост великий.
Кривляньям, глупостям конец!
Народ сурьёзен, как мудрец.


Но почему бы предаваться
- Таким забавам пред постом?
Задача трудная, признаться,
Неразрешимая умом!
Не потому ли, как и с нами
Бывает вообще, когда,
На долго или навсегда,
Должны расстаться мы с друзьями,
Последний час разлуки той
Мы запиваем — круговой.

Но мы оставим отступленье,
И лучше к делу перейдем;
Расскажем, что за приключенье
Раз было в карнавал!О том,
Что не бывало карнавала
Нигде шумней, ни веселей,
Ни вычурней на-счет затей,
Как карнавалы, что давала
Венецья некогда, — весь свет
О том уж знает, спору нет!

Так и минуя описанья, —
Чтоб не измучить, не равно,
Моих читателей вниманья! —
Как в-старину, давным давно,
Венецья задавала балы
И веселилася на них,
Над маской, — для своих интриг,
В свои былые карнавалы, —
В те времена ея проказ,
Перенесем мы свой рассказ.

Лишь надо помнить, что столицы
Красивей не было тогда,
И прелестям морей царицы
Все поклонялись города.
Да и теперь, скажите сами,
Где отыскать красивей их
Венециянок огневых,
С такими сильными страстями
С одушевленной красотой ?
Лишь разве — в Греции одной!

Что за черты и выраженье
Божественно прекрасных лиц!
В очах — все неги упоенье,
Под черным пологом ресниц
Но полюбуйтеся, как милы,
Когда вот выйдут на балкон,
Взор пылкой страстью распален!
И на чугунныя перилы
Облокотясь, оне стоят,
Внимая звукам серенад

Кисть Тициана их прекрасно
Изобразила на холсте.
Но это — скицы! и напрасно
По ним судить о красоте
Венециянок, как созданий
Самой природы! Вам портрет
Лишь очерк передаст; по петь
В нем полноты, всех, сочетаний
Любви и жизни, как бы он
Удачно ни был начерчен.

Еще вот только у Джорджона
Искусно схвачены черты.
Со всею истиною тона,
Венециянской красоты.
В дворце Мальфрики та картина,
И отойти от ней нет сил!
Художник в ней изобразил
Три головы: свою и сына,
Да женскую, — жены своей, —
Но что за женщина, ей-ей!.,.


Вот! вот Венециянка! Это —
Сама любовь! Но лишь не та,
Что создал вымысел поэта,
Звук слова, праздная мечта.
Нет! это лучше идеала,
Живое, просто, существо!
И кисть художника в него
Влила всю душу, что дышала
В изящном образце своем:
Любовь и жизнь, — все видишь в нем!

Что за волшебное созданье!
Не верите своим глазам,
Что это холст! Очарованье
Над вами полное: мечтам
Вы тотчас предаетесь. Где-то
Случалось, кажется, знавать,
По-крайней-мере хоть видать
Лицо чарующее это....
И точно видели! да! да!
Но с ним простились навсегда!

В дни нашей юности бывает:
Взор устремляем мы на всех;
Но мимо нас вдруг пролетает
Одно создание из тех
Волшебных призраков воздушных,
Что мы хотели б уловить.
Но вот — исчезло.... и забыть
Не в силах; мы, в мечтах послушных
Его докончиваем вид:
Разлука с ним нас истомит!

Но возвратимся, oт Джорджоне,
К Венециянкам, что стоят
За балюстрадою балкона,
Внимая звукам серенад.
Хоть часто издали, без спора,
Выигрывает красота,
И помогает темнота
Обману чувств, обману взора;
Но все почти что до одной ,
Оне премилыя собой!...

Притом, и то сказать: к несчастью,
Сердцам чувствительным оне
Опасны ; разжигая страстью ,
Так, что сгоришь, как на огне!
Сначала, начинают глазки ,
Там вздохи следуют; потом ,
Записка послана тайком;
Доходит дело до развязки,
И часто пылкая любовь
Вдруг будит ревность, льется кровь!

В лице прелестной Десдемоны
Шекспир чудесно описал
Италиянок; только жены,
Теперь, не те, как он их знал.
Да и мужья не те уж стали ;
По подозренью одному
Не душат жен; а потому,
Что, если бы и пожелали,
Тотчас явились бы у жен
Защитники со всех сторон.

Теперь уж ревность Итальянца ,
Когда б и стали ревновать ,
Не та , что в жилах Африканца
Кипела бурно : не сыскать
Отеллов больше; все друзьями ,
По-философски все живут;
Жена ль изменит — муж, как тут,
Отмстит другими ей путями.....
Как раз окончит с ней расчёт ;
К жене соседа подольнет!

Да и гондолы, как нарочно
Устроены для их интриг :
Что ж за гондолы? Очень точно
Могу я описать вам их:
Гондола — ялик длинный, крытой;
Корма украшена резьбой ;
Ну, точно в лодке гроб какой!
Пойдешь — и все от глаз там скрыто.
Тут, стоя, два гребца гребут :
Их гондольерами зовут.

Гондолы эти так и реют
По всем каналам день и ночь;
Наружный вид оне имеют
Все черный в трауре точь-в-точь!
Хоть часто сцены пресмешныя
Бывают в них, — как и у нас.
В каретах траурных под час.
Но отступления такия
Пора уж кончить, и начать,
Что обещался рассказать.

Был карнавал блестящий, шумной
Во всем значении своем ,
Кипя веселостью безумной.
Между красавиц, что на нем
Толпы всей взоры обращали ,
Была одна. Ея милей
Там не было! Как имя ей?
Не помню я, положим, звали Ее
Лаурой. Да в стихах,
И нужды мало в именах!

Каких же лет была? Прелестно
Французское: un certain age,
Определяет тот известной
Красавиц возраст; и нельзя ж
Ни пожилой, ни молодою,
Назвать ту женщину, когда
Ей стукнет за тридцать! Года
Тут счет теряют, хоть чредою
Все неизменною идут,
И соблюдают свой маршрут

Лаура ж свежесть сохранила,
Заботясь о красе своей,
И разрушительная сила
Злодея-времени над ней
Лишилась всякаго влиянья!
Со вкусом тщательным всегда
Была одета. Красота
И так полна очарованья;
Наряд же вдвое придает
Ей прелестей: к ней все идет!

К тому ж была Лаура дамой,
Да и замужнею притом.
Пункт важный! Это орифламой,
И от злословия щитом,
Всегда для женщины служило,
И в наши служит времена.
Пусть и забылась бы она,
Муж все собой прикроет мило...
Но к католическим землям
Я это отношу, не к нам!

Лаура, впрочем, пресогласно
Жила с супругом, и язык
Злословья, для красы опасный ,
Не мог коснуться, хоть привык
Супруг Лауры все скитаться,
По надобности, по делам ,
По разным странствуя морям,
И редко дома оставаться,
Чтобы жене не наскучать,
И нежных чувств не охлаждать.

Когда ж воротится, бывало,
В свою Венецию и ждет
Там в карантине, срок не малой,
Пока супругу обоймет,
Она с терассы, взор натужа ,
Любуется, сыскав скорей
Между станицей кораблей,
Знакомым пакетботом мужа,
А муж всегда ей привозил
Подарки, — так ее любил!

Он был купец , и вел с Алеппом
Богатый торг; звался же он
Джюзепом, по женою — Беппом,
Из нежности так окрещен.
Он родом был Венециянец ;
Но от поездок на Восток,
Где солнца луч его припек,
Смуглей стал даже, чем Испанец ,
Хоть благородной красоты
Не изменилися черты.

Притом был дюж, и от природы
Пресветлым одарен умом;
И в обращеньи полн свободы,
Был прелюбезным моряком,
Жена ж, хоть так же в обращеньи
Была свободна, как и он ,
Считалась в свете перлом жен:
И как ни строги в осужденьи,
Все полагали, что для ней
Нет соблазнительных сетей!

Но вот, лет несколько проходит
Как муж уехал, и жена
Тоскует; случай их не сводит ,
Как ни грустит по нем она!
Одни уже его считали
Погибшим с кораблем своим;
По слухам же опять другим
Банкрут он стал, и задержали
Его долги. Так, по всему,
Домой уж не бывать ему!

Но слышал я, что их разлука
Претрогательная была!
Томленья тягостнаго мука
Их лица грустью облила ,
Как час настал, и с Ариадной
Адриатической своей,
На берегу морских зыбей,
Прощался Беппо безотрадной,
Как-будто бы в последний раз,
Отвесть от ней не мог он глаз!

Лаура , впрочем , поджидала
Лет несколько его; потом ,
Поплакала и порыдала,
И рассудила, что по нем
Вздыхать и тосковать напрасно :
Нет! лучше неба не гневить,
И с твердостью переносить
Свой грустный жребий!
И прекрасно! Давно пора, а то она
Лишилась аппетита, сна!


Боялась дома оставаться
Одна , чтоб не равно, порой
Ночною, к ней не мог ворваться
Покойник, или вор какой!
И наконец, чтобы и хуже
Не приключилось ей чего,
Так, ради страха одного,
Подумала — о вице-муже,
Чтоб в нем защитника скорей
Иметь, для слабости своей!...


Но если Беппо да случайно
Воротится когда-нибудь.....
Ну, что ж? пускай!
— Так голос тайной
Шептал ей тихо,
— Впрочем, будь,
Что б ни было, а надо друга
И покровителя избрать!
И вот Лаура, став искать
Нашла себе полу-супруга,
Или защитника, пока Вернется муж издалека.

Он был из тех, которых любят,
Красавицы, хотя про них,
Порой, и сами ж дурно трубять:
Из волокит быль записных,
Но знатнаго происхожденья;
С титулом графским, молодой
Красив собою, мот большой,
Любитель музыки и пенья,
Знал языки, и обо всем
Судил он резко и с умом,

В театре ли, когда, бывало,
Вдруг «Secatura!» вскрикнет он,
— Уж пьеса та навек пропала,
Актер со сцены изгнан вон!
Зато все покрывалось славой,
Что удостоится порой,
Пред любопытною толпой,
Его решительнаго bravo!
И академия пред ним
Склонялася челом своим!


А также в опере, чуть взором
Граф поведет — оркестр дрожит.
Чтоб не сфальшивить полутоном ,
И примадонна чуть стоит....
Сопрано ж, бассо и контральто,
От графских взоров и ушей,
Желали б, в робости своей,
Скорей укрыться под Риальто,
Чем слышать: bah! его одно:
Так ужасало всех оно!

К тому же был он покровитель
Импровизаторов, и сам
Писал стихи, пел, как любитель,
Романсы нежные для дам;
Художник был, повествователь,
И очень ловко, как Француз,
Он танцовал; всех, словом, муз
Любимец был и обожатель;
Ну, настоящий был герой ,
Презанимательный собой!


Под час красавицы бывают
Так прихотливы, что на них
Не угодишь: зато ж меняют
И часто рыцарей своих!
Но граф таким владел искусством
Всем прихотям их угождать,
И верности не изменять, —
Быть-может и с притворным чувством.
Что он для них кумиром был,
И ни одной не огорчил.


Да и считал он преступленьем
Красавице не угодить.
И делом, словом, подозреньем.
Против себя вооружить.
Он сердце словно восковое
Имел, что на—долго, когда
Остынет, даже навсегда,
Хранит клеймо заповедное:
Так, охлаждение дарит
Всему здесь постоянный видь!

Поэтому и мудрено ли.
Что женщины все от нею
С ума сходили против воли.
Как, может-быть, ни от кого?
Меж-темь, чтоб Беппо возвратился,
И думать перестали: он
Уж не писал.... Так и закон -
На этот случай пригодился,
Что, как нет слуха про него.
Покойником считать его!


Притом, за Альпами, ведется
Обычай давний, что жена, —
Пускам читатель не смеется! —
Двумужницею быть вольна.
И ныне все оне имеют
Мужей по паре у себя;
Но, право, удивляюсь я,
Как вывести там не умеют
Такой обычай! Уж и к нам,
Он не пробрался б по морямь!

Из этих двух мужей, законный
Один лишь первый; а второй
Услужник только благосклонный.
Или лакей жены чужой.
Зовется ж: Cavalier Servente,
Что в старину был чичисбей;
Но имя это для ушей,
От По до Таго и по Бренте,
Так стало грубым, что оно
В позор уж там обращено.


О, дамы, дамы! как вы нами
Играете! А между-тем,
Мужчины, с пылкими страстями,
Все так и льнут к вам, больше чем.....
Простите, милыя девицы!
Вам не в обиду, дамы вас
Куда любезнее для нас;
И в обществах оне царицы,
Затем, что с ними.... (что таить!)
О всем возможно говорить!....

Созданья милыи, конечно,
Девицы в существе своем:
Но их приличья света, вечно,
Стесняют ужас как во всем.
Девица так, порой, сробеет,
Чуть поведет кто слово с ней
Что глазки в землю поскорей
И до ушей вся прокраснеет;
И часто вымолвить, в ответ,
Не смеет даже - да иль нет!


Но обратимся к дамам снова,
И к чичисбею, что теперь
Зовется, для смягченья слова,
Услужливый их кавалер.
С своею дамой неразлучный,
Отходить только слуг позвать
Иль экипаж велеть подать;
А то, всегда у ней подручный,
Он ей перчатки, шаль несет.
И палатин сам подает.

Как ни грешат Италианцы,
Признаться, край их я люблю,
Где виноград и померанцы
Взор манят; как в земном раю
Душа там дышет; небо ясно,
Картины чудныя кругом.
И где язык такой притом.
Звучит гармонией прекрасной.
Язык Италии, страны
Любви и неги и весны!

Люблю я этот милый, гибкой
Язык самих богов! дитя
Латыни мощной, что с улыбкой
На свет взглянуло, и шутя
Играет звуками своими;
В стихах у Данта он гремит
В устах красавицы звучит
Лишь поцелуями одними,
Богатый звонких рифм родник.
Вот твой, поэзия, язык!

Но отступил опять, признаться.
Я от рассказа своего!
Но как, порой, и не сбиваться
В Италии, стране всего
Прекраснаго, где все так мило!
Где все чарует сердце, взор!
Да и поэту ли простор
Стеснять железной воли силой.
И цепи тяжкия носить?
Но уж пора вас не томить!


И так Лаура заменила
Супруга — графом молодым;
Любовь чету благословила,
И вот лет шесть уж с небольшим,
Таким порядком, граф с прекрасной
Своей Лаурою живут;
Друг друга любят и ведуть
Расчет сердечный пресогласно;
Хоть иногда не без того,
Чтоб не бывало кой-чего!


Любовь была б и слишком вяла
Без вспышек ревности порой,
И даже скоро б погасала,
Как искра, дремля, под золой!
И так, за исключеньем только
Подобных вспышек иногда,
Решительно сказать, чета
Была счастливейшая, сколько
Быть можно счастливым в любви
Преступной... как ни назови!


Лауру граф любил престрастно,
Она — красавица была;
Скрывать им было бы напрасно
Свои оковы: их свела
Судьба сама; она их тоже
И развести могла легко!
Стояли ж оба высоко;
Та по красе, тот званьем! Что же
Им и могло бы помешать
Любить друг друга продолжать?

Одни педанты восставали
Немного против связи их,
И в ад зараньше посылали,
В желаньях ревностных своих.
Но кажется, что их желанья
Не слишком доходили в ад!
Напротив ад еще и рад,
Что б люди, слабыя созданья,
Побольше силились грешить,
Да и других в соблазн вводить.

Но старых грешников примеры
Опасней тут чем молодых:
У них нет ни любви, ни веры,
А потому-то нет у них
И никакого исправленья,
Но наши — оба в цвете лет,
И веры оставался след
В сердцах у них, что заблужденья
Свои еще, когда-нибудь,
Успеют с душ своих стряхнуть


Но карнавал был, мы сказали,
Блестящий, шумный.... все о нем
Уже заране помышляли,
Приготовлялся, тайком,
Как лучше костюмироваться,
Чтоб всех вниманье обратить;
Лаура тоже, чтоб не быть
На последи, приготовляться
К нему усердно принялась,
И туалетом занялась.

Хоть и не очень нужно было
Собою заниматься ей,
И без того пленяя милой
Красой и свежестью своей.
Но свету как обычной дани
Не заплатить? И вот она
Красивей всех разряжена!
Ни на одной но видно ткани
И драгоценнейших вещей,
Пышней и лучше, как на ней!



Уже с Лаурой граф в Ridotto....
Что ж за Ридотто? Как сказать?
Род клуба это, где с охотой
Идет всяк скуку разогнать.
Я б назвал это маскарадом,
Затем, что в масках, в карнавал,
Туда съезжаются на бал,
И мещанин с вельможей, рядом,
Танцуют, ужинают там;
Смесь общества, мущин и дам!


Люблю я этот род собраний,
И там, толкаясь меж толпой,
Свободной, без различья званий,
Следить за маскою иной,
Угадывать мистификацьи
Когда начнут интриговать;
И не подумаешь скучать,
Любуясь, как костюмы наций,
С паяцом об руку, с шутом,
Расхаживают там кругом.

Среди такой толпы веселой,
Лауре весело: тут нет
Той принужденности тяжелой,
Какою дам стесняет свет.
С улыбкой на устах игривой,
К тому, к другому подойти,
Шепнуть, взять руку, увести,
Все вольно ей, и взор ревнивой
Не может ничего сказать,
И клевета должна молчать.


Лауре сделалось вдруг жарко....
Граф ей подносит лимонад.
«Смотри, как вот у этой ярко
Румяны на щеках горят!
А та как стянута ужасно ,
Насилу дышат , а у той —
Что за тюрбан такой смешной!
На этой палантин прекрасной,
Да полинял немножко цвет
У той же — что за туалет! »


Так всех своих подруг Лаура
Перебирала : той, наряд;
Другой, не нравилась фигура,
Или прическа; словом, град
Довольно колких замечаний
Лаура сыпала на дам;
Да и сама от эпиграмм
Не ускользнула ; притязаний
Тьму находили в ней самой—
Быть первенствующей одной!....


И точно занята собою !
Лаура, с радостным лицом ,
Окружена мужчин толпою,
Выслушивала, как кругом
Ей комплименты расточались.
То прямо, то издалека-
И женщины, исподтишка,
С досадой явной удивлялись,
Как, в эти лета, столько ей
Иметь поклонников , ей-ей!....


Но, говорили меж собою:
Мужчины эти —чудаки!
И так развратны, что толпою
К таким бесстыдницам в силки
Летят охотно! нет им дела,
Что в эти лета уж не та,
Что в молодости красота;
Морочить только б их умела.
И этим тварям оттого,
Прельщать, — не стоит ничего!



И в правду, я не постигаю,
Как женщины-кокетки....Но
Остановлюсь! не то, уж знаю,
Накликать мог бы, неравно,
Всеобщее негодованье!
Вот, если б я аббатом был,
Уж как бы тут заговорил!
Но полно ! и повествованье,
Покамест будем мы опять,
Без отступлений, продолжать.

LXIV.

И так, когда всех озирая
И пересмеивая всех,
Приличье даже забывая,
Лаура возбуждала смех,
И на себя тем обращала
Вниманье общее: и в ней
Досада дам знакомых ей ,
Тож недостатки замечала,
И зависть, едким языком ,
Ей вымещала — с барышком.

LXV.
А между - тем , в толпе блестящей
Первейших щеголей пред ней, —
С благоговением стоящей,
Как пред Мадонною своей,—
Один — с особенным вниманьем,
Взор на Лауру устремлял,
И на минуту не спускал
С нея очей; своим молчаньем ,
Он ловко роль свою играл:
То Турок перед ней стоял.

LXVI
Лаура, с тайным восхищеньем,
Им любовалась; он же был
И смугл лицем, и обращеньем,
Страх, как на Турка походил,
А Турков любит пол прелестный,
Затем, что и они сыны Востока, пламенной страны.
Прелестный пол, как всем известно,
Престрастно любят; хоть их жен
Удел и больно не красен!

LXVII.

Да!,.. Турки с женами своими ,
Обходятся, — pardon, mes dames!
— Как с лошадьми, или другими
Животными! По их правам,
Иметь их могут столько, сколько
Душе угодно: тут идет
Достаток каждого в расчёт.
Законных же — четыре только
Разрешено кораном их;
А то — сверхштатныя у них.


LXVIII,

Они на рынках их скупают,
И, под надзором сторожей,
В свои гаремы запирают,
Где уж никто тогда не смей
На них взглянуть! Родные даже
Не могут с ними говорить!
Не правда ль, что не может быть
Уж ничего гнусней и гаже
Таких обычаев; что срам
Стеснять так волю бедных дам.

LXIX.

Не весело турецким женам
Такую жизнь всегда вести,
Где, равнодушный к вздохам, стонам,
Их черный евнух, в заперти,
Как аргус сторожит, не дремля,
И беспрестанно, день и ночь,
Долг исполняя свой точь в точь.
Чуть шорох — голову подъемля,
(Один, имея вход ко всем,)
Обходит рундом весь гарем.

LXX.

И от такого заключенья,
Все, все, бедняжки, до одной,
Как в душных парниках растенья.
Оне теряют вскоре свой
Румянец, свежесть, и бледнеют!
Да как беседы ни один
Не любит важный Муслемин,
То жены их и не имеют
Других занятий, как — есть, пить,
Да наряжаться и любить.



Запрещено им даже чтенье;
И потому нельзя судить
Им ни о чем, а в сочиненье
Пускаться, грамотными быть...
Избави их Аллах! и, стало,
Нет между ними, ни одной
Писательницы, чтоб, порой,
В чернилах пальчики марала,
И умничала, как, не раз,
Встречать случается у нас.

LXХII.

И многих преимуществ чужды
Какими, наш прелестный пол.
Не редко пользуясь без нужды
С приличий колен сошел,
Затворницы гаремов, только
Своею заняты красой,
И в мир наук, для них чужой,
Уж не заносятся нисколько;
И потому, нет между них,
Педантов скучных и пустых

LXXIII

И сами Турки не умнее,
Непросвещенней жен своих:
По них — нет ничего скучнее,
Ученых и безумных книг!
Да, кроме одного Корана,
У них и в заведеньи нет
Книг, ни журналов, ни газет;
Для них приятней из кальяна
Благоуханный дым пускать,
И страстных жен своих ласкать.



LXXIV

О, край невежества счастливый,
Любви и лености страна!
Отбросив лишь надзор ревнивый,
Ты нам златыя времена
Напоминаешь, как живали
Когда-то, в-старь, когда умы
Не знали нравственной чумы,
И вздоров, врак не сочиняли.
Как ныне многие у нас...
Но станем продолжать рассказ.

LXXXV.

Не взором, впрочем, мусульманским
Лауру Турок пожирал!
Он, с выраженьем христианским,
Ей, будто, высказать желал:
Я делаю вам много чести,
Любуясь вами! дайте ж мне
Налюбоваться уж вполне
Красой, которою без лести
Сказать вам, милая моя,
Очаровали вы меня!

LXXVI.

И если только могут взоры
Иметь над женщиною власть,
То этот Турка взор, который
Так живо выражал всю страсть,
Лауру должен был, конечно,
Как раз собою покорить!
Но, слишком трудно было сбить
Ее с пути... и так сердечно
Любила графа своего,
Что — не боялась никого!



Но рассветать уж начинало....
Всем дамам, этою порой,
Скорей, советовал бы, с бала
Спешить домой! Спешить домой!
Но то, как солнце их застанет
Еще за танцами, когда
Огни погасятся, — беда!
Пускай тогда на них кто взглянет,
При блеске солнечных лучей,
Все — самых призраков бледней!

LXXVIII

Из любопытства я, нередко,
Любил, бывало, до конца,
На бале оставаться, метко
Подстерегая цвет лица
Красавиц, в полном смысле слова;
И что же? все, увы! оне
Прежалкими казались мне,
От освещения дневнаго!....
Хотя бы выдержать одна
Могла ночь с танцами, без сна!

LXXIX,

Лаура ж это очень знала ,
Что безрассудно было б ей
Остаться до последка бала,
Средь тысяч нескольких людей;
И семь часов пробыв там сряду,
Подумала: пора домой!
Граф подал шаль, и меж толпой
Уж пробрались.... но, на досаду.
Своей гондолы отыскать
Не могут, где должна б их ждать.



LXXX.
Все эти плуты гондольеры,
Страх, как на наших кучеров
Походят в этом, и манеры
Одной все держатся: с плотов
И с пристаней они сгоняют
Друг друга сплошь, и не хотят
Ни шагу уступить, кричат,
Бранятся, ссорятся; бывают
И драки страшныя порой,
Не хуже, как в кулачный бой,

LXXXI,

И как полиция за ними
Ни смотрит строго, иногда,
Не удержать их никакими
Ей средствами, так что беда!
А даже часто достается
Самой полиции, от них,
В таких проделках удалых....
Зато, который попадется,
Поплатится спиной своей,
Чтоб был в другой раз поумней !

LXXXII.

Но вот уже, с трудом не малым,
Гондолу кой-как отыскав,
Плывет по дремлющим каналам,
С своей подругой страстный граф;
А между-тем, как будит волны
Согласных весел легкий шум,
Они свой занимают ум, —
Приятных впечатлений "полный"
— Сравненьем балов, тех, других,
Как веселилися на них.

Танцоров, дам, и их наряды,
Все перебрали, и, притом,
Кто на кого бросал там взгляды.
Но вот и день. — И пред крыльцом
Уж дома легкая гондола,
Остановились.... Но глядят,
С Лаурой граф, — и в жар и в хлад
Еe бросает! Слабость пола!
И здесь — в нее свой взор вонзил
Тот Турок, что на бале был,

LXXXIV.

Граф бровь нахмурил, и с досадой
Поспешно подошел к нему:
Чего вам, сударь мой, здесь надо?
Спросить я должен, потому,
Что всюду следом вы за нами!
Но извините, Может-быть,
Ошибкой здесь....Так пособить
Весьма легко: ваш путь пред вами!
Вы понимаете меня?
Не то, понять заставлю я!

LXXXV,

Не беспокойтеся напрасно!
Спокойно Турок отвечал:
Я знаю, где я. Вот прекрасно!
Я у себя. Он продолжал:
Угроз же не боюсь ни мало;
И, как узнаете сейчас,
Вот эта дама, подле вас.
Моя жена! Лица не стало
Тут на Лауре. О, испуг!
То Беппо! то ея супруг!


В подобном случае иная,
Услышав голос муженька,
Упала б в обморок, не зная,
Что делать! Робость не ловка!
Но сметливой Италиянке
Не трудно, горю пособит;
Ей ничего не нужно пить,
Ни нюхать спирт в граненой склянке,

LXXXVII.

Так и Лаура поступила:'
Ни слова не произнесла,
Да только всех святых молила,
Чтоб буря как-нибудь прошла!
Но граф, догадлив чрезвычайно,
Чуть незнакомец объяснил,
Кто он — скорее пригласил
Его в покои, чтоб случайно,
Не сделаться им всем порой,
— Забавной сказкой городской!

LXXXVIII.

И вот вошли. Граф, очень зная
Обыкновенье Мусульман,
Подать велел, стул придвигая,
Скорее кофе и кальян.
Лаура, между-тем, подсела
Поближе к Турку, завела
С ним разговор, какой могла,
И быть любезною хотела,
Стараясь гостя занимать,
Чтоб не давать ему скучать.


Скажи же, Беппо, как, откуда
Сюда ты прибыл? Но, теперь,
Не иначе ль зовешься? Худо
Не быть так долго....и, поверь,
Соскучась по тебе, чуть было С ума совсем я не сошла!
Со дня на день тебя ждала.
Какую ж бороду, мой милой,
Ты отростил! 0, признаюсь,
Я на тебя не надивлюсь!

XC.

Неужли стал ты, в самом деле, Уж Турок?...
Стало, и сераль Завел ты? Много ль жен доселе?
Но что за шаль! вот прелесть шаль!
Мне подаришь ее, конечно?
Да правду ль говорят про вас,
Что вы, — я слышала не раз,
— Народ такой бесчеловечной!
Жен держите вы в заперти,
И строги, Боже вас прости!

ХСI

Но где ж ты был все это время?
Что делал? расскажи скорей!
Да как ты пожелтел! А темя
Уж, верно, выбрито!.., ей-ей,
Ты настоящий Мусульманин!
Но бороду ты должен сбрить;
Здесь не зачем ее носить,
Не холодно у нас, и странен
Ты с этой длинной бородой.,.,.
Да скинь и свой наряд смешной!

 LXXXIX.


XCII
И то, пожалуй, кто ни встретит
Тебя на улице со мной,
Смеяться будет.... Да уж светит
И проседь у тебя, друг мой!...
Как постарел ты с дня разлуки!
Ах! если б знал ты, как и я
Переменилась без тебя?
Так было грустно, что со скуки,
Хоть умереть! Но наконец
Привел тебя сюда Творец!

XCIII.

Так все Лаура говорила.
Но что ей Беппо отвечал, —
Когда вопросами душила, —
Не знаю. Чуть ли не молчал,
Свободу полную давая
Как лава льющимся речам,
Да только дым, по временам
Клубами на нее пускал,
Быть-может, на судьбу роптал.
Что долго дома не бывал.

ХСIѴ.

Но вскоре рассказал ей Беппо,
Про приключения свои,
Как был он, бурею свирепой,
Заброшен на берег земли,
Где некогда стояла Троя;
Но где ни камешка теперь
Нет от нея, и даже зверь
Не знает скрыться где от зноя;
Да как в неволю он попал,
И бастонаду получал. Беппо.

XCV.

Но, наконец когда пристала
В залив соседний, на грабеж,
Пиратов шайка, — он ни мало
Не думая, пристал к ним тоже,
И сделался там ренегатом;
Жизнь удалую полюбил;
Когда ж богатств он накопил,
Про край свой вспомнил, и пиратом
Все только рыскать по морям,
Скучать уж стал по временам.

XCVI.

Тут стал он реже заниматься
Таким постыдным ремеслом;
По малу начал удаляться
От буйной братьи, и, потом,
Когда, как Крузое, порою,
Один по острову бродил,
Нашел корабль, что в Корфу плыл.
Его он нанял, и с собою
Богатство все свое забрал,
Пустился в море, цел и здрав.

XCVII.

Корабль был легкий и уютный,
Летел стрелою по волнам;
Под парус ветер дул попутный,
И вскоре, жаждущим глазам,
Брега Корфу во тьме предстали....
Тут Беппо, ведая о том.
Что если бы в Корфу об нем,
Что ренегатом быль, узнали,
Была б беда! назвался он
Купцом турецким. — Был смышлен.

ХСVIII

И этой хитростью одною
Избавясь там от всяких бед,
Ведомый счастливой звездою,
Вот прибыл, после МНОГИХ лет,
В свою Венецию родную,
Отыскивать свои права,
На дом свой, веру; но сперва
На милую жену младую,
С которою так долго он
Был, по несчастью, разлучен.

ХСIХ.

Хотя ж, сначала, и смутился.
Но, вскоре, он утешен был;
С своей Лаурой помирился
И тотчас шаль ей подарил.
И счастью радуясь от сердца,
Что вновь на родине своей,
Нашел жену, нашел друзей.
Он в тот же день всю иноверца
Одежду скинул, и, одет
Прилично,—задал всем обед,
По всей Венеции богатый
Счастливец Беппо прогремел;
Его забытыя палаты
Вдруг оживились: он умел
Друзей угащивать столами.
Пошли обеды, вечера,
Где веселились до утра;
За танцами, да за пирами,
Над добрым Беппом, говорят,
Смеялись... Но он был богат!




Cl.

Да, впрочем и не верю слепо
Всему, что люди говорят.
И так, все толки прочь!
А Беппо Был редкой человек: он рад
Был всякому, кто только руку
Ему пожмет, да и, притом,
Какую, на веку своем,
Изведал всяких зол науку!
Зато, под старость, наконец,
Прямой он сделался мудрец!

CII

Во всем судьбе своей послушный,
Насмешек он не примечал,
И толки света равнодушно,
Добряк, сквозь уши пропускал,
Любил Лауру очень нежно,
Ее рассказами смешил;
А хоть, порой, и мрачен был,
Все жил довольно безмятежно;
Что ж удивительней всего ;
Граф первым другом был его!

CIII

Рассказ мой кончен! За терпенье
Благодарю вас, господа!
Хотя читатель, без сомненья,
За отступленье иногда,
Нахмуря брови и зевая,
Конца уж ожидал давно.
Но верьте; право, мудрено
Порой бывает, развивая
Рассказ свой, мысли удержать
И за черту не проскакать.
